\section{问题一的模型的建立和求解}
\subsection{问题一的描述与分析}

问题一考虑单个微基站的资源分配场景。该基站拥有50个资源块（Resource Block, RB），需要为三类网络切片——URLLC（高可靠低时延）、eMBB（增强移动宽带）和mMTC（大规模机器通信）进行资源分配，以最大化用户服务质量。这是一个静态资源分配优化问题，需要在满足资源约束的条件下，找到最优的资源块分配方案。

\subsection{预备工作}
\subsubsection{关键参数补充}

\textbf{基站与信号参数}：基站发射功率 $p_{\text{tx}} = 30$ dBm，单个资源块（RB）带宽 $b = 360$ kHz，噪声系数 $NF = 7$ dB。

\textbf{决策周期}：系统每 $T_{\text{window}} = 100$ ms进行一次资源分配决策。

\textbf{切片资源占用与服务等级协议（SLA）}：URLLC切片：每个用户占用10个资源块，要求时延 $L_k^U \leq 5$ ms，速率 $r_k \geq 10$ Mbps；
eMBB切片：每个用户占用5个资源块，要求时延 $L_k^e \leq 100$ ms 且传输速率 $r_k \geq 50$ Mbps；
mMTC切片：每个用户占用2个资源块，要求时延 $L_k^m \leq 500$ ms，速率 $r_k \geq 1$ Mbps。


\textbf{QoS评估参数}：U切片的效益折扣系数 $\alpha = 0.95$，任务丢失惩罚 $M_U = 5$；e切片的任务丢失惩罚 $M_e = 3$；m切片的任务丢失惩罚 $M_m = 1$。



\subsection{模型建立}

为便于与问题二形成统一的时域建模框架，本文在问题一中即引入时间索引 $t$。问题一为单时刻静态场景，求解时将 $t$ 固定为某一决策时刻（记为 $t=t_0$）。

\subsubsection{传输速率计算}

根据附录中的信号传输模型，用户$k$在时刻$t$获得$i_k(t)$个资源块时的接收功率为：

\begin{equation}
p_{\text{rx},k}(t) = 10^{\frac{p_{\text{tx}} - \phi_k(t)}{10}} \cdot |h_k(t)|^2 \quad \text{(mW)}
\end{equation}
其中，$p_{\text{tx}}$为基站发射功率（dBm），$\phi_k(t)$为大规模衰减（dB），$h_k(t)$为小规模瑞利衰落系数，$p_{\text{rx},k}(t)$为接收功率（mW）。

考虑噪声功率的影响，噪声功率谱密度为：

\begin{equation}
N_0\big(i_k(t)\big) = -174 + 10\log_{10}\big(i_k(t) \cdot b\big) + 7 \quad \text{(dBm)}
\end{equation}
其中，$i_k(t)$为用户$k$在时刻$t$占用的RB数量，$b$为单RB带宽（Hz），$-174$ dBm/Hz为热噪声谱密度，$7$ dB为噪声系数。

信干噪比（SINR）在无干扰情况下简化为信噪比（SNR）：

\begin{equation}
\gamma_k(t) = \frac{p_{\text{rx},k}(t)}{10^{\frac{N_0\left(i_k(t)\right)}{10}}}
\end{equation}
其中，$N_0(\cdot)$以dBm计，$10^{\frac{N_0\left(i_k(t)\right)}{10}}$为噪声功率（mW）。

根据香农公式，用户$k$在时刻$t$的传输速率为：

\begin{equation}
r_k(t) = i_k(t) \cdot b \cdot \log_2\big(1 + \gamma_k(t)\big) \quad \text{(bps)}
\end{equation}
其中，$r_k(t)$为传输速率（bps），$i_k(t)$为RB数量，$b$为单RB带宽。

\subsubsection{时延计算模型}
根据附录中描述的用户任务服务流程，用户的总时延由排队时延和传输时延两部分构成。

用户$k$的传输时延$T_k$为完成其任务数据量$D_k$所需的传输时间，计算公式为：
\begin{equation}
T_k(t) = \frac{D_k \times 10^6}{r_k(t)} \quad \text{(s)}
\end{equation}
其中，$D_k$为任务数据量（Mbit），$r_k(t)$为用户在时刻$t$的传输速率（bps）。

用户的总时延$L_k^s$为排队时延$Q_k$与传输时延$T_k$之和：
\begin{equation}
L_k^{s}(t) = Q_k(t) + T_k(t), \quad s \in \{U, e, m\}
\end{equation}
其中，$Q_k(t)$是在该次决策窗口内调度过程中产生的等待时间。

\subsubsection{服务质量评估函数}

根据附录中的用户服务质量定义，并结合计算出的总时延，不同切片的QoS评估函数如下：

\textbf{(1) U切片（URLLC）}

服务质量函数为：
\begin{equation}
y_k^{U}(t) = \begin{cases}
\alpha^{L_k^{U}(t)} & \text{若 } L_k^{U}(t) \leq L_{U}^{\text{SLA}} \\
-M_{U} & \text{若 } L_k^{U}(t) > L_{U}^{\text{SLA}}
\end{cases}
\end{equation}
其中，$\alpha\in(0,1)$为效益折扣系数（本题取$\alpha=0.95$），$M_U$为U切片任务丢失惩罚系数，$L_U^{\text{SLA}}$为U切片时延SLA。

\textbf{(2) e切片（eMBB）}

e切片用户采用三段式QoS函数：
\begin{equation}
y_k^{e}(t) = \begin{cases}
1 & \text{若 } r_k(t) \geq r_{e}^{\text{SLA}} \text{ 且 } L_k^{e}(t) \leq L_{e}^{\text{SLA}} \\
\frac{r_k(t)}{r_{e}^{\text{SLA}}} & \text{若 } r_k(t) < r_{e}^{\text{SLA}} \text{ 且 } L_k^{e}(t) \leq L_{e}^{\text{SLA}} \\
-M_{e} & \text{若 } L_k^{e}(t) > L_{e}^{\text{SLA}}
\end{cases}
\end{equation}
其中，$r_e^{\text{SLA}}$、$L_e^{\text{SLA}}$分别为e切片的速率与时延SLA，$M_e$为惩罚系数。

\textbf{(3) m切片（mMTC）}

每个mMTC用户$k$的QoS评估为：
\begin{equation}
y_k^{m}(t) = \begin{cases}
\dfrac{\sum_{i \in \mathcal{U}_{m}} c_i'(t)}{\sum_{i \in \mathcal{U}_{m}} c_i(t)} & \text{若 } L_k^{m}(t) \le L_{m}^{\text{SLA}} \\
-M_{m} & \text{若 } L_k^{m}(t) > L_{m}^{\text{SLA}}
\end{cases}
\end{equation}
其中，$\mathcal{U}_m$为m切片用户集合，$c_i(t)$表示是否有任务需求，$c_i'(t)$表示是否成功接入。

\subsubsection{优化模型}

基于上述分析，建立如下单时刻（$t$ 固定）优化模型：

\begin{equation}
\begin{aligned}
\max_{n_U(t), n_e(t), n_m(t)} \quad & Q(t) = \sum_{k \in \mathcal{U}_U} y_k^{U}(t) + \sum_{k \in \mathcal{U}_e} y_k^{e}(t) + \sum_{k \in \mathcal{U}_m} y_k^{m}(t) \\
\text{s.t.} \quad & \begin{cases}
 n_U(t) + n_e(t) + n_m(t) = N \\
 n_U(t) \bmod 10 = 0 \\
 n_e(t) \bmod 5 = 0 \\
 n_m(t) \bmod 2 = 0 \\
 n_s(t) \in \mathbb{Z}_{\ge 0}, \quad \forall s \in \mathcal{S}
 \end{cases}
 \end{aligned}
 \end{equation}
其中，$n_U(t), n_e(t), n_m(t)$分别为时刻$t$分配给U、e、m切片的RB个数，$\mathcal{S}=\{U,e,m\}$，$\mathcal{U}_s$为切片$s$的用户集合；$y_k^{U}(t)$、$y_k^{e}(t)$、$y_k^{m}(t)$为用户级QoS得分。

其中，第一个约束为资源块总数限制，随后三行分别为URLLC、eMBB、mMTC的占用粒度约束，最后为非负整数约束。
\subsection{模型求解}

该优化问题属于整数规划问题，考虑到总资源块数量有限（$N=50$），且各切片用户占用RB数量固定，使得分配给各切片的RB数量 $n_s(t)$ 的可行组合是有限的。因此，我们采用枚举法结合调度仿真的策略进行求解，以确保找到全局最优解。算法流程如下（本题固定单个决策时刻 $t=t_0$）：

\textbf{Step1：生成RB分配方案}

我们枚举所有满足约束条件的RB分配方案 $(n_U(t), n_e(t), n_m(t))$。为避免资源浪费，分配给各切片的RB数量应为其用户占用量的整数倍。具体地：
\begin{itemize}
    \item $n_U(t)$ 在 $\{0, 10, 20, \dots, 50\}$ 中取值。
    \item $n_e(t)$ 在 $\{0, 5, 10, \dots, 50 - n_U(t)\}$ 中取值。
    \item $n_m(t) = 50 - n_U(t) - n_e(t)$，并检验 $n_m(t)$ 是否为2的倍数。若否则舍弃该方案。
\end{itemize}

\textbf{Step2：切片内调度与性能计算}

对于每一个有效的RB分配方案，我们在各切片内部独立进行调度仿真，以计算每个用户的性能指标。
\begin{itemize}
    \item \textbf{并发容量计算}：对于切片 $s \in \{U, e, m\}$，其并发服务能力为 $C_s = \lfloor n_s(t) / v_s \rfloor$。
    \item \textbf{串并行调度}：在100ms决策周期内，我们采用一种串并行的服务策略。初始时，将前 $C_s$ 个用户（按用户编号排序）分配至并发信道进行传输。当某个用户完成传输后，其占用的信道立即释放，并分配给队列中的下一个用户。
    \item \textbf{性能计算}：通过该调度过程，我们可以计算出每个用户 $k$ 的传输时延 $T_k(t)$ 和等待时延 $Q_k(t)$，从而得到总时延 $L_k(t) = Q_k(t) + T_k(t)$。用户的传输速率 $r_k(t)$ 也一并计算得出。
\end{itemize}

\textbf{Step3：服务质量评估}

根据步骤2计算出的性能指标 $(L_k, r_k)$，我们依据模型中定义的服务质量评估函数计算每个用户的QoS得分 $y_k^s$，并汇总得到当前RB分配方案下的总服务质量 $Q = \sum y_k^s$。

\textbf{Step4：寻找最优方案}

遍历所有RB分配方案后，总服务质量 $Q$ 最高的方案即为问题的最优解。我们记录下最优方案对应的 $(n_U, n_e, n_m)$ 组合、各用户的详细性能指标以及最终的总QoS值。

\subsection{求解结果}
通过执行上述算法，我们得到的最优资源分配方案及对应的性能指标如下：

\textbf{最优资源分配方案}

经枚举计算，我们找到了3个并列的最优资源分配方案，它们均能使系统总服务质量达到最大值15.7823。这三个方案的具体RB分配如下表所示。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{并列最优资源分配方案}
\label{tab:q1_best_solutions}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
\textbf{方案} & \textbf{URLLC RB数 ($n_U$)} & \textbf{eMBB RB数 ($n_e$)} & \textbf{mMTC RB数 ($n_m$)} & \textbf{总QoS} \\
\hline
1 & 20 & 10 & 20 & 15.7823 \\
2 & 20 & 20 & 10 & 15.7823 \\
3 & 30 & 10 & 10 & 15.7823 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

在以上所有方案中，各切片获得的QoS合计分数均相同，分别为：URLLC QoS合计1.9870，eMBB QoS合计3.7953，mMTC QoS合计10.0000。

\textbf{结果分析}

\begin{itemize}
    \item \textbf{最优性分析}：计算结果显示，存在三个不同的RB分配方案能够达到相同的最优目标函数值15.7823，如上表\ref{tab:q1_best_solutions}所示。这些方案的共同点在于，它们为URLLC、eMBB和mMTC切片带来的QoS贡献是完全相同的。这表明在当前用户任务和信道条件下，只要分配给U切片、eMBB切片和mMTC切片的RB数量分别不低于20、10和10个，就能保证所有用户达到最佳的服务水平。这种现象说明资源配置具有一定的灵活性和鲁棒性。
    \item \textbf{用户性能详情}：在任何一个最优方案下，各用户的性能指标均相同。所有URLLC用户的时延均远低于5ms的SLA要求（如U1为0.145ms，U2为0.110ms），QoS得分接近1。eMBB用户中，e1, e2, e4满足速率与时延双重标准，QoS为1；e3用户速率未达标（39.77 Mbps < 50 Mbps），但仍在SLA时延内，获得了比例得分0.7953。所有mMTC用户均在极低时延下完成传输（均小于1ms），远优于500ms的SLA标准，因此获得了满分。
    \item \textbf{资源效率与选择}：这三个方案均实现了资源的高效利用。在实际部署中，可以根据网络运营商的偏好进行选择。例如，方案1（20, 10, 20）为mMTC分配了最多的资源，适合未来mMTC连接数可能增加的场景；方案2（20, 20, 10）则向eMBB倾斜，适合视频流量大的场景；方案3（30, 10, 10）则最优先保障URLLC业务。这些方案共同构成了问题的最优解集。
\end{itemize}

综上所述，我们提出的资源分配方案能够有效满足各类切片用户的服务需求，实现了系统整体服务质量的最优。